轉數快騙案 金管局認兩周前已知

2018年10月26日

轉數快騙案 金管局認兩周前已知

轉數快騙案風波越鬧越大，其中八達通O!ePay已暫停eDDA應對。

【本報訊】「轉數快」服務淪為騙徒工具，多名市民於網上應徵工作時提供身份證照片及銀行賬戶號碼，結果即日被轉走存款。除了金錢損失外，《蘋果》發現有受害人更被騙徒盜取身份繼續行騙，隨時被誤當騙徒。

金管局昨回覆查詢指，早於兩星期前已接獲相關投訴，已知逾10個銀行賬戶被盜，涉款約18萬元。

盜用身份 受害人變騙徒

張小姐（化名）本月初在facebook應徵散工，向「僱主」提供了其身份證的照片及銀行戶口號碼，約一周後發現戶口僅有的2,000元被人利用轉數快增值至以她名義開的「拍住賞（Tap & Go）」戶口，然後再被轉走。

張其後在網上發現有苦主曾要求同一僱主提供身份證明，結果該僱主竟將張的身份證照片傳給對方；張小姐擔心被誤會是騙徒，昨晚到警署報案，警方列作「以欺騙手段取得財產」跟進。

事件引起全城關注，從事金融培訓的高子昂製作短片解構「電子直接支付授權（eDDA）」漏洞，他認為開設電子錢包賬戶的認證不足，「開一個支付寶戶口，只需要提供身份證同銀行戶口號碼，佢唔會知係咪真係你」。

騙徒之後以簡單資料即可向銀行申請eDDA授權轉賬，高子昂認為銀行要負上更大責任，建議銀行當收到eDDA指示時，主動發送訊息至用戶登記的手機號碼，作兩步認證。

至於不少人稱要開設所有電子錢包賬戶，以免身份被盜；高子昂認為做法不能解決問題，而且個人資料交給越多機構，外洩風險亦隨之提升。高呼籲政府帶頭做身份認證工作，避免再倚賴商業機構以「低科技」進行身份認證。

■記者趙雅婷

上一則
上一則
警去年破詐騙集團再拘6經紀 噓寒問暖𠱁長者授權儲蓄變買倫敦金

下一則
下一則
富家子7犯非禮 官：係咪上鹹網多

認知好不足